<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
<title>Das Schloss in Weimar : seine Geschichte vom Brande 1774 bis zur Wiederherstellung 1804</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
<p>https://kxp.k10plus.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=136303811</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<p>https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00009817</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <head>
Tafel 1. Der Hornstein.
         </head>
         <p>
<lb/>Nach dem Merianschen Stiche. Die Burg ist rings von einem
<lb/>Graben umzogen. Der Östflügel besteht noch aus zwei getrennten,
<lb/>rechteckigen Pavillons mit dazwischenliegendem Hof oder niedrigem
<lb/>Zwischenbau. Hier wurde 1569 der „Aufritt“ eingebaut. Im nörd-
<lb/>lichen Pavillon lag der große Saal, im südlichen die Kapelle. (Die
<lb/>über letzterem sichtbare Kirche mit Turm ist die Stadtkirche St. Peter
<lb/>und Paul und gehört nicht zum Schlosse.) Nach Süden zu begrenzt
<lb/>den Schloßhof eine in unregelmäßigem Bogen geführte, zinnengekrönte
<lb/>Mauer, hinter der niedrige Wirtschaftsgebäude liegen und über die
<lb/>der (noch heute erhaltene) Turm aufragt. Ein gedeckter Gang auf
<lb/>Pfeilern führt zu den in der Stadt gelegenen Baulichkeiten hinüber.
<lb/>Das Gewässer des südlich gelegenen Küchteiches steht durch einen
<lb/>überbrückten Durchstich mit dem Burggraben in Verbindung. Im
<lb/>Vordergrunde die Ilm. — Die Zahlen bedeuten nach Merian: 1 Horn-
<lb/>stein, 2 das mittlere Schloß, 5 St. Peter und Paul, 6 altes Rathaus,
<lb/>10 Erfurter Tor, 13 Reithaus, 14 Ballhaus, 15 fürstl. Baumgarten,
<lb/>16 Ilmfluß, 17 Gaberndorf, 19 Ettersberg. — Die Darstellung zeigt
<lb/>offenbare Ungenauigkeiten, ist aber als ältestes erhaltenes Bild der
<lb/>Burg von Wert. Vorhandene Lagepläne lassen erkennen, daß mit
<lb/>der Zeit manche Änderungen daran vorgenommen wurden.
<lb/>Anscheinend hat sich Goethe in seinem Wilhelm Meister von
<lb/>diesem Bilde beeinflussen lassen, wenn er (Buch 7, Kapitel 1) Lotharios
<lb/>Wohnung schildert: „Ein altes unregelmäßiges Schloß mit einigen
<lb/>Türmen und Giebeln schien die erste Anlage dazu gewesen zu sein;
<lb/>allein noch unregelmäßiger waren die neuen Angebäude, die, teils
<lb/>nah, teils in einiger Entfernung davon errichtet, mit dem Haupt‐
<lb/>gebäude durch Galerien und bedeckte Gänge zusammenhingen. Alle
<lb/>außere Symmetrie, jedes architektonische Ansehen schien dem Be‐
<lb/>dürfnis der inneren Bequemlichkeit aufgeopfert zu sein.“  
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
