<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
<title>Das Schloss in Weimar : seine Geschichte vom Brande 1774 bis zur Wiederherstellung 1804</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
<p>https://kxp.k10plus.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=136303811</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<p>https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00009817</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <head>
Tafel 2. Die Wilhelmsburg.
         </head>
         <p>
<lb/>Lageplan nach einer Aufnahme Steiners von 1789. „Ein Ge‐
<lb/>müse- und Baumgarten drang bis an die Häuser hinan, und kleine
<lb/>nutzbare Gärten waren selbst in den Zwischenräumen angelegt.“
<lb/>Auch diese Schilderung Goethes scheint hier ihr Vorbild gehabt zu
<lb/>haben. Die den Hof südlich begrenzenden Bauten bilden eine ganz
<lb/>unregelmäßige, verworrene Masse. Da lagen die Kapaunenstopferei (G),
<lb/>das Kalchhaus (H) und die Holzställe (K) dicht neben der fürst-
<lb/>lichen Regierung (L und O), dem Oberkonsistorium (P) und den
<lb/>Bauoffiziantenwohnungen (O). Unmittelbar heran- und dazwischen‐
<lb/>geschoben aber waren der Hofküchengarten (J), die Gärten des
<lb/>Schloßvogts (M) und der Bauoffizianten (Y). 
<lb/>Das Schloßgebäude selbst hat Steiner „mit italienischer Dachung“
<lb/>gezeichnet, die es nie gehabt hat. Goethes Lieblingsgedanke, bei
<lb/>dem Wiederaufbau eine solche Dachung auszuführen, mußte aus
<lb/>praktischen Gründen aufgegeben werden. Der Aufritt (D) ist in
<lb/>seiner Lage und turmartigen Hochführung offenbar auch nur nach
<lb/>einem Steinerschen Entwurfe eingetragen worden. Seine frühere
<lb/>wirkliche Lage läßt sich aus dem Grundrisse der Wilhelmsburg
<lb/>(Tafel 3) entnehmen: beim Neubau kam er in Fortfall.
<lb/>Der westliche Flügel, dessen Wiederaufbau zunächst nicht in
<lb/>Aussicht genommen war, ist nur in den Umfassungsmauern gezeichnet.
<lb/>Ring- und Verteidigungsmauer und der umschließende Graben
<lb/>waren noch ringsum erhalten.
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
