<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
<title>Das Schloss in Weimar : seine Geschichte vom Brande 1774 bis zur Wiederherstellung 1804</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
<p>https://kxp.k10plus.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=136303811</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<p>https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00009817</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <head>
Tafel 3. Die Wilhelmsburg
         </head>
         <p>
<lb/>Grundriß, nach der in der Großherzoglichen Bibliothek auf-
<lb/>bewahrten, in großem Maßstabe gezeichneten Aufnahme von Steiner
<lb/>von 1790: „Es scheint der Bau Controlleur will zeigen, daß er auch
<lb/>genau seyn kann“, meinte Goethe zu dieser Arbeit, die auf Anlaß
<lb/>des Baumeisters Arens vorgenommen wurde, um eine feste Unterlage
<lb/>für dessen Entwürfe zu schaffen. Man sieht die bei dem Brande
<lb/>stehengebliebenen massiven Mauern des Gebäudes, dessen ganze
<lb/>innere Einrichtung vernichtet war.
<lb/>Die beiden vom Hornstein herrührenden rechteckigen, fast
<lb/>quadratischen Pavillons des Ostflügels treten noch deutlich hervor.
<lb/>Im südlichen liegt die „Himmelsburg“, die Schloßkirche, im Außeren
<lb/>nicht weiter erkennbar; ein quer von Osten nach Westen hindurch-
<lb/>gehendes Schiff, im westlichen Teile erweitert und von einer Empore
<lb/>umzogen. Darunter im Erd- und Kellergeschosse lag die Fürstengruft.
<lb/>In dem zurückspringenden Zwischenbau befand sich nur ein
<lb/>kleinerer Saal und der in zwei parallelen Läufen aufsteigende, lang-
<lb/>gestreckte „Aufritt“.
<lb/>Im nördlichen Pavillon und mit seinen halbkreisförmigen Ab‐
<lb/>schlüssen darüber hinausreichend lag der große Festsaal, der „schöne
<lb/>Saal“, auch „Sprachsaal“ genannt. Musäus rühmt seine prächtige
<lb/>Decke und vortreffliche Stuckaturarbeit und erwähnt 50 Säulen, die
<lb/>einen Korridor, d. h. wohl eine umlaufende Galerie trugen. Darüber
<lb/>war eine kleine, zehn- oder zwölfseitige, anscheinend hölzerne Kuppel
<lb/>auf das Dach aufgesetzt. Darunter aber, im Erdgeschoß, war das
<lb/>„Opernhaus“ eingerichtet.
<lb/>Es folgt der auf der Nordostecke des Gebäudes gelegene, schon
<lb/>zum Nordflugel, dem „Corps de Logis“, gehörige Rittersaal. An ihn
<lb/>schließen sich in bunter Folge die Wohnraume der fürstlichen Familie
<lb/>an, die auch noch in den nur kurzen Westflügel hineinreichen.
<lb/>Unter ihnen ist die „Galerie“ besonders zu erwähnen, die in einer
<lb/>Länge von acht Fensterachsen die Mitte der Nordfront einnahm.
<lb/>Kleine Zwischenwände, ebenso die im allgemeinen recht bedeutende
<lb/>Stärke der Hauptwände sind zur Herstellung von unauffälligen Ver-
<lb/>bindungen und Geheimkammern benutzt. Fast sämtliche Treppen
<lb/>sind als runde oder ovale Wendeltreppen angelegt.
<lb/>Küchen-, Wirtschafts- und Vorratsräume befanden sich in dem
<lb/>auf der Zeichnung nicht mitdargestellten niedrigeren Teile des West‐
<lb/>flügels.
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
